\documentclass[pdf]{beamer}
\usepackage{fontspec}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multimedia}
\mode<presentation>{}
\title{Kompiuterių tinklai - Interneto tinklo sluoksnis}
\subtitle{Septinta paskaita (5.6 skyrius),   \url{http://computernetworks5e.org/chap05.html}}
\author{lekt. Vytautas Jančauskas}
\date{}
\begin{document}

\begin{frame}
\titlepage
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Interneto tinklo sluoksnis
  \end{center}
\end{frame}
 
\begin{frame}{Interneto tinklo sluoksnio architektūra (I)}
  Interneto architektūriniai principai yra aprašyti RFC 1958 dokumente. Šie principai pateikti žemiau.
  \begin{description}
    \item[Užtikrinti, kad veikia] Nebaigti rengti specifikacijos kol nesukurti bent keli veikiantys prototipai.
    \item[Paprastumas] Jeigu kažkokio funkcionalumo gali nebūti jo neturėtų būti.
    \item[Aiškūs pasirinkimai] Jeigu yra keli būdai atlikti vieną ar kitą dalyką reikia išsirinkti vieną.
    \item[Moduliškumas] Pageidautina, jeigu įmanoma, suskirstyti funkcionalumą nepriklausomais moduliais kurie gali būti keičiami nepaveikiant likusių.
    \item[Atsižvelgti į heterogeneniškumą] Tinklą sudarys skirtingų tipų aparatūrinė ir programinė įranga. Dėl to tinklas turi būti kuriamas bendras, paprastas ir lankstus.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Interneto tinklo sluoksnio architektūra (II)}
  \begin{description}
    \item[Vengti statinių parametrų] Jeigu parametrai neišvengiami, vietoje to, kad fiksuoti juos standarte, leisti dėl jų susitarti siuntėjui ir gavėjui.
    \item[Pakanka gero dizaino] Jeigu projektas geras, bet žinome, kad jo neužtenka kažkokiem ribiniams atvejams apdoroti, vietoje to, kad kompromituoti dizainą, patikėti išspręsti šias problemas naudodojams su keistais poreikiais.
    \item[Griežtumas siunčiant, atlaidumas gaunant] Siunčiami paketai privalo griežtai atitikti standartus, tačiau reikia atsižvelgti, kad gaunami gali ir neatitikti.
    \item[Nejautrumas masteliui] Tinklas turi atlaikyti didžiulius skaičius mazgų. Dėl to reikia jį decentralizuoti.
    \item[Atsižvelgti į kainą ir efektyvumą] Jei tinklas labai brangus arba neefektyvus jo niekas nenaudos.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Interneto protokolas (IP)}
  \begin{itemize}
    \item Interneto pagrindas yra Interneto Protokolas ({\bf IP}).
    \item Duomenų perdavimas internete veikia taip:
    \begin{enumerate}
      \item Duomenų srautas suskaidomas paketais, kurie, teoriškai, gali būti iki 64 KB dydžio, tačiau praktikoje iki 1500 baitų dyžio, kad tilptų į vieną Ethernet duomenų kadrą.
      \item Paketai perduodami nepriklausomai vienas nuo kito. Maršrutizavimo algoritmai parenka paketui kelią pro maršrutizatorius esančius tarp siuntėjo ir gavėjo.
      \item Gavęs paketus tinklo sluoksnis juos vėl sudėlioja taip, kad būti gauti pradiniai duomenys ir perduoda juos transporto sluoksniui.
    \end{enumerate}    
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure01}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge IPv4 protokolas
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 protokolas}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure02}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 paketo antraštės formatas (I)}
  IP antraštė saugoma ``big-endian'' formatu (atvirkščiai negu Intel architektūros kompiuteriuose) todėl norint naudoti ``little-endian'' sistemose reikia atitinkamos konvertacijos.
  \begin{description}
    \item[Version (4 bitai)] Naudojamo IP protokolo versija (pvz. 4 arba 6).
    \item[IHL (4 bitai)] Antraštės ilgis 32 bitų žodžiais.
    \item[Differentiated Services (8 bitai)] Skirtas atskirti skirtingų paslaugų tipų paketus. Galimos įvairios patikimumo ir greičio kombinacijos.
    \item[Total Length (16 bitų)] Viso paketo ilgis baitais, įskaitant antraštę.
    \item[Identification (16 bitų)] Jeigu paketas buvo išskaidytas mažesniais visi fragmentai turės tą pačią Identification lauko reikšmę.
    \item[Nenaudojamas, DF, MF bitai (3 bitai)] Pirmas bitas nenaudojamas (?); DF - Don't fragment; MF - More fragments, visuose fragmentuose išskyrus paskutinį šis bitas bus vienetas.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 paketo antraštės formatas (II)}
  \begin{description}
    \item[Fragment offset (13 bitų)] Fragmento poslinkis atkuriant paketą baitais.
    \item[Time to live (8 bitai)] Apribojamas paketo gyvavimo laikas šuoliais. Kai šis skaičius nulis, paketas nebeperduodamas ir siuntėjui išsiunčiamas įspėjamasis paketas.
    \item[Protocol (8 bitai)] Naudojamas transporto lygio protokolui nustatyti. Pavyzdžiui TCP, UDP ir kai kurie kiti.
    \item[Header checksum (16 bitų)] Antraštės kontrolinė suma. Turi būti perskaičiuojama po kiekvieno šuolio. Kodėl?
    \item[Source, Destination address (po 32 bitus)] Siuntėjo ir gavėjo IP adresai.
    \item[Options (0 arba daugiau žodžių)] Papildomi IP protokolo nustatymai. Kodėl šio lauko ilgis gali būti kintamas?
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{Papildomi IPv4 paketo nustatymai (I)}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure03}
\end{frame}

\begin{frame}{Papildomi IPv4 paketo nustatymai (II)}
  Papildomi nustatymai paprastai sudaryti iš vieno baito nustatymo kodo, nustatymo duomenų ilgio ir duomenų.
  \begin{description}
    \item[Strict source routing] Nurodomas pilnas kelias - naudojamas jeigu buvo sugadintos maršrutizavimo lentelės arba matuojant perdavimo laiką.
    \item[Loose source routing] Reikalauma, kad paketas aplankytų nurodytus maršrutizatorius. Taip galima padaryti, kad paketai keliautų per konkrečią šalį ir pan.
    \item[Record route] Kiekvienas maršrutizatorius prikabina savo IP adresą. Taip galima testuoti maršrutizavimo algoritmus, ar diagnozuoti sutrikimus tinkle.
    \item[Timestamp] Kiekvienas maršrutizatorius prideda ne tik savo IP adresą bet ir paketo priėmimo laiką, naudojamas matavimams tinkle.
  \end{description}
  Papildomi nustatymai dažnai maršrutizatorių visiškai ignoruojami.
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 adresavimas}
  \begin{itemize}
    \item Visi IPv4 adresai yra 32 bitų ilgio.
    \item Kiekvienas kompiuteris ir maršrutizatorius tinkle turi IP adresą.
    \item IP adresai skiriami tinklo interfeisams. Jeigu kompiuteris prijungtas prie dviejų tinklų jis turės du IP adresus. Maršrutizatorius taip pat dažnai turės kelis adresus.
    \item IP adresai yra hierarchiniai. Jie užrašomi dešimtainiais skaičiais su taškais. Pvz. jeigu adreso reikšmė yra 80D00297, jis bus užrašytas 128.209.2.151.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 prefiksai}
  \begin{itemize}
    \item IP adreso aukštesnės eilės bitai sudaro tinklo dalį, žemesnės eilės - host'o dalį.
    \item Tinklo dalis yra vienoda visiems kompiuteriams esantiems viename tinkle - pvz. Ethernet vietiniame tinkle.
    \item Tinklo prefiksą sudaro žemiausias tinklo adresas ir kiek bitų skirta tinklo prefiksui, pvz. 128.209.0.0/24, reiškia, kad tinklo daliai skirti pirmi 24 bitai.
    \item Potinklio kaukė gaunama pažymint tinklo prefikso bitus vienetais, o host dalį nuliais. Mūsų pavyzdžio atveju, potinklio kaukė būtų 255.255.255.0.
    \item Naudojant hierarchinį adresavimą, maršrutizatoriams savo lentelėse užtenka saugoti apie 300000 prefiksų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure04}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv4 potinkliai}
  \begin{itemize}
    \item Tinklo numerius centralizuotai skirsto {\bf ICANN (Internet Corporation for Assigned Names and Numbers)} organizacija, taip išvengiama konfliktų.
    \item {\bf ICANN} skiria adresų erdvės dalis įvairioms regioninėms agentūroms, kurios savo ruožtu skirsto juos interneto paslaugų tiekėjams.
    \item Potinkliai (angl. {\bf subnets}) leidžia organizacijoms padalinti savo adresų bloką smulkiau. Pavyzdžiu kiekvienam įmonės departamentui gali būti skiriamas savo blokas. To bloko nariai sudarys to departamento tinklą.
    \item Gavęs paketą maršrutizatorius gali atlikti OR operaciją su potinklių kaukėmis ir tikrinti ar gaunamas prefiksas atitinka potinklio prefiksą.
    \item Naudojant potinklius nebūtina iš naujo kreiptis į {\bf ICANN} ar kitą organizaciją.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure05}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CIDR - Classless InterDomain Routing}}
  \begin{itemize}
    \item Jeigu organizacijų tinklams, kad nusiųsti paketą bet kam internete užtenka turėti maršrutizavimo lentelėje ISP maršrutizatoriaus adresą, Tier 1 tinklai tokios prabangos sau leisti negali.
    \item Augant internetui, interneto stuburą sudarantys maršrutizatoriai turi apdoroti milijardus paketų o lentelėse yra milijonai įrašų.
    \item Tokie maršrutizatoriai sudaro Interneto {\bf default-free zone}.
    \item Tam reikia specializuotos aparatūros, be to toks adresavimas tampa nebeefektyvus.
    \item Sprendžiant šias problemas sukurtas {\bf CIDR - Classless InterDomain Routing}, kurio paskutinis standartas aprašytas RFC 4632.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CIDR} iliustruojantis pavyzdys (I)}
  \begin{itemize}
    \item Tarkime turime 8192 IP adresų bloką prasidedantį nuo 194.24.0.0.
    \item Kembridžo universitetui reikia 2048 adresų ir jam paskirti adresas nuo 194.24.0.0 iki 194.24.7.255, o kaukė yra 255.255.258.0. Tai yra /21 prefiksas.
    \item Oksfordo universitetui reikia 4096 adresų. Jam skiriami adresai nuo 194.24.16.0 iki 194.24.31.255 ir kaukė 255.255.240.0.
    \item Edinburgo universitetui reikia 1024 adresų, jam paskiriami adresai nuo 194.24.8.0 iki 194.24.11.255 ir kaukė 255.255.252.0.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure06}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CIDR} iliustruojantis pavyzdys (II)}
  \begin{itemize}
    \item Tarkime informacija apie šių tinklų IP adresus perduodama į {\bf default-free} zonos maršrutizatorius.     
    \item Maršrutizatoriai esantys netoli universitetų (pvz. Londone) naudos po vieną įrašą kiekvienam prefiksui.
    \item Įsivaizduokime maršrutizatorių esantį toli, pvz. Niujorke. Visi paketai skirti šių universitetų tinklams bus perduodami per Londono maršrutizatorių.
    \item Londono maršrutizatorius tai žino, todėl visus tris prefiksus apjungia į vieną - 194.24.0.0/19 ir perduoda Niujorko maršrutizatoriui, kad jis įrašytų į savo lentelę.
    \item Tokiu būdu maršrutizavimo lentelės sumažinamos iki maždaug 200000 įrašų.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure07}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf CIDR} iliustruojantis pavyzdys (III)}
  \begin{itemize}
    \item Prefiksai gali persidengti.
    \item Mūsų pavyzdyje galime panaudoti nepanaudotą adresų erdvės bloką kitoms reikmėms.
    \item Maršrutizatorius gavęs paketą išrenka prefiksą kurio ilgis yra didžiausias, kitaip tariant jis padengia mažiausią adresų kiekį, arba dar kitaip tariant yra labiausiai specifinis.
    \item Jeigu paketas atitinka prefiksus /20 ir /24, bus naudojamas /24.
    \item Peržiūrima visa lentelė kol randamas ilgiausias adresą atitinkantis prefiksas. Tam yra sukurti specialūs greiti algoritmai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure08}
\end{frame}

\begin{frame}{Classful and Special Addressing}
  \begin{itemize}
    \item Prie 1993 (prieš {\bf CIDR}) adresai buvo suskirstyti į penkias klases - A, B, C, D ir E.
    \begin{description}
      \item[A] - 128 tinklai iki 16 milijonų kompiuterių.
      \item[B] - 16384 tinklai iki 65536 kompiuterių.
      \item[C] - 2 milijonai tinklų iki 256 kompiuterių.
      \item[D] - multicast.
      \item[E] - rezervuota ateičiai.
    \end{description}
    \item Kompanijos greit išgraibstė B klasės tinklus nes A buvo per dideli o C per maži.
    \item Žinoma, buvo galima naudoti potinklius, bet ir tai neužtikrina efektyvaus adresų paskirstymo augant Internetui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure09}
\end{frame}

\begin{frame}{Specialūs IP adresai}
  \begin{description}
    \item[0.0.0.0] Kompiuteriai naudoja kraudamiesi, jis reiškia ``šis tinklas'' ir leidžia kompiuteriams kreiptys į savo tinklą nežinant jo numerio.
    \item[255.255.255.255] Reiškia visus tinklo kompiuterius ir naudojamas transliuojant lokaliam tinkle.
    \item[127.xx.yy.zz] Naudojami {\bf loopback} testavimui. Tokie paketai nesiunčiami tinklui o apdorojami lokaliai kaip įeinantys paketai.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure10}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf NAT - Network Address Translation} (I)}
  \begin{itemize}
    \item IPv4 adresų trūksta. Tarkime jeigu ISP gauna 65534 adresų bloką, o turi 10000 klientų reikia kažkaip suktis.
    \item Vienas iš būdų yra adresus paskirti dinamiškai kiekvieną kartą prisijungus naudotojui.
    \item Kitas būdas yra {\bf NAT}. Kiekvienam naudotojui ar nedidelei įmonei duodamas vienas adresas. Naudotojas tinkle naudoja vidinius IP kurie iš išorės nematomi.
    \item Išeinantys paketai pereiną per specialų prietaisą vadinamą {\bf NAT box} kuris dabar dažnai yra maršrutizatoriaus dalis. Paketų vidiniai IP adresai tiesiog pakeičiami į tam klientui ISP duotą adresą.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf NAT - Network Address Translation} (II)}
  \begin{itemize}
    \item Šiuo metu vidiniams potinkliams yra rezervuoti šie adresų ruožai:
      \begin{itemize}
        \item 10.0.0.0 - 10.255.255.255 (16777216 kompiuterių)
        \item 172.16.0.0 - 172.31.255.255 (1048576 kompiuterių)
        \item 192.168.0.0 - 192.168.255.255 (65536 kompiuterių)
      \end{itemize}
    \item Šie adresai negali pasirodyti už vidinių tinklų ribų - internete kaip tokiame. Jie negali būti naudojami taip vadinamiems išoriniams adresams.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf NAT - Network Address Translation} (III)}
  \begin{itemize}
    \item O ką daryti su įeinančiais duomenimis? Jeigu IP pakeičiamas NAT įrenginio kaip kiti Interneto naudotojai žino kuriam iš vidinio tinklo kompiuterių perduoti duomenis? Jie juk mato tik vieną išorinį adresą.
    \item Panaudojamas TCP/UDP protokolų portas. Kitaip tariant portas naudojamas kaip adreso praplėtimas.
    \item Gavęs paketą, maršrutizatorius pagal portą iš lentelės paima andresą atitinkantį tą portą.
    \item Kaip tai pažeidžia sluoksninės architektūros kūrimo principus?
    \item Ką daryti jeigu noriu vidiniame tinkle paleisti pvz. žaidimų serverį, prie kurio naudotojai, norės jungtis per konkretų portą?
    \item NAT problemos nagrinėjamos RFC 2993.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure11}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv6 protokolas (I)}
  IPv4 adresų trūkumas augant Internetui yra didelė problema. Vienintelis ilgalaikis jos sprendimo būdas (CIDR ir NAT yra trumpalaikiai būdai) yra naudoti ilgesnius adresus. IPv6 naudoja 128 bitų adresus. Kuriant IPv6 buvo keliami tokie tikslai:
  \begin{enumerate}
    \item Palaikyti milijardus tinklo naudotojų, netgi esant neefektyvioms adresavimo schemoms.
    \item Sumažinti maršrutizavimo lentelių dydį.
    \item Supaprastinti protokolus, leisti apdoroti paketus greičiau.
    \item Geresnis saugumas.
    \item Skirti daugiau dėmesio paslaugos tipui.
    \item Padėti perduoti duomenis multicasting būdu.
    \item Leisti kompiuteriui keisti buvimo vietą nekeičiant adreso.
    \item Atsižvelgti į ateityje galimus pakeitimus.
    \item Leisti naujam ir senam protokolams egzistuoti kartu metų metus.
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure12}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv6 antraštės formatas}
  \begin{description}
    \item[Version] Versija (4 arba 6) (4 bitai).
    \item[Differentiated services] Skirtas nustatyti paslaugos tipui (8 bitai).
    \item[Flow label] Nustato ar paketui reikia kažkokio specialaus apdorojimo. Taip įgyvendinamos paslaugos su pseudosujungimu (20 bitų).
    \item[Payload length] - Kiek baitų užima informacija (16 bitų).
    \item[Next header] - Kiek praplėtimo antraščių naudojama.
    \item[Hop limit] - Kiek peršokimų iki paketas nebeperduodamas.
    \item[Source ir Destination address] - Siuntėjo ir gavėjo 16 baitų adresai.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv6 adresas}
  \begin{itemize}
    \item Adresai užrašomi kaip aštuonios keturių šešioliktainių skaitmenų grupės atskirtos dvitaškiais, pvz.: 8000:0000:0000:0000:0123:4567:89AB:CDEF.
    \item Jeigu skaičius prasideda nuliu jį galima praleisti. Kadangi daug adresų turės savyje daug nulių galima vietoje daug iš eilės einančių nulių rašyti du dvitaškius, pvz.: 8000::123:4567:89AB:CDEF
    \item IPv4 adresai rašomi prieš juos parašius du dvitaškius, pvz.: ::192.31.20.46.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{nanobots}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure13}
\end{frame}

\begin{frame}{IPv6 praplėtimai}
  \begin{description}
    \item[Hop-by-hop] Informacija visiems maršrutizatoriams, dabar naudojama kai reikia paketų didesnių negu 64 KB.
    \item[Destination] Skirta papildomai informacijai gavėjui.
    \item[Routing] Jei norima nurodyti kokius maršrutizatorius būtina aplankyti.
    \item[Fragmentation] Naudojama kai paketas suskaidytas į kelis fragmentus.
    \item[Authentication] Jei reikia, kad gavėjas galėtų patikrinti kas siuntė paketą.
    \item[Encrypted security payload] Leidžia užkoduoti duomenis.
  \end{description}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure14}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure15}
\end{frame}

\begin{frame}{Kontraversiškumas}
  Kadangi IPv6 svarbus protokolas nekeista, kad dizaino sprendimai jame kelia dideles aistras. Čia išvardiname kelis atvejus.
  \begin{itemize}
    \item Manoma, kad gali neužtekti maksimalaus {\bf hop count} kuris dabar yra 255 peršokimų.
    \item Kai kas mano, kad 64 KB maksimalus paketo dydis yra per mažas (pvz. superkompiuterininkai).
    \item Atsisakyta IPv4 kontrolinės sumos. Skaičiuoti ją užtrukdavo daug brangaus maršrutizatoriaus laiko.
    \item Kai kurios šalys (Prancūzija, Irakas) įvedusios apribojimus duomenų šifravimui.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ICMP - The Internet Control Message Protocol} (I)}
  Naudojamas pranešimams kuriuos maršrutizatoriai perduoda siuntėjui. Pranešimai supakuojami į IP paketus. Pranešimų tipai žemiau:
  \begin{itemize}
    \item DESTINATION UNREACHABLE - maršrutizatorius negali pristatyti paketo.
    \item TIME EXCEEDED - Time to live skaitliukas pasiekė nulį. Šiuo pranešimu gudriai pasinaudoja traceroute programa siųsdama paketus su TtL = 1, TtL = 2 ir t.t. ir taip sekdama paketo kelią tinklu.
    \item PARAMETER PROBLEM - antraštėje aptikta negalima reikšmė.
    \item SOURCE QUENCH - buvo naudojama tinklo užkimšimui reguliuoti.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ICMP - The Internet Control Message Protocol} (II)}
  \begin{itemize}
    \item ECHO ir ECHO REPLY - naudojama nustatyti ar adresatas pasiekiamas. Siuntėjas siunčia ECHO ir laukia ECHO REPLY žinutės.
    \item TIMESTAMP REQUEST ir TIMESTAMP REPLY - naudojama matuoti tinklo efektyvumui, įrašomas žinutės atvykimo ar išvykimo laikas.
    \item ROUTER ADVERTISEMENT ir ROUTER SOLICITATION - naudojamas kompiuterių atrasti greta esantiems maršrutizatoriams.
    \item Visus galimus variantus galima rasti čia: \url{www.iana.org/assignments/icmp-parameters}.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure16}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf ARP - The Address Resolution Protocol}}
  \begin{itemize}
    \item Duomenų kanalų sluoksnis (pvz. Ethernet) nieko nežino apie IP adresus. Jis naudoja savo adresavimo sistemą (pvz. MAC adresus). Kaip IP adresai konvertuojami į atitinkamus duomenų kanalo sluoksnio adresus?
    \item Vienas variantas yra turėti konfiguracinį failą kuriame būtų surašyta, koks IP adresas atitinka kokį duomenų kanalo sluoksnio adresą.
    \item Paprastesnis būdas būtų panaudoti Ethernet broadcast paketą su klausimu - ``kieno yra šitas IP adresas''? Būtent tokiu principu ir veikia {\bf ARP} protokolas.
    \item Kad nereiktų to daryti kiekvieną kartą užklausų rezultatai kurį laiką saugomi.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure17}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf DHCP - The Dynamic Host Configuration Protocol}}
  \begin{itemize}
    \item Tinklo duomenis, tokius kaip kompiuterio IP adresas galima įvesti ranka, tačiau yra geresnis būdas.
    \item Naudojant DHCP kiekvienas tinklas turi DHCP serverį.
    \item Norėdamas susižinoti savo IP adresą kompiuteris siunčia DHCP DISCOVER paketą.
    \item Gavęs tokį paketą serveris kompiuteriui priskiria laisvą IP adresą ir išsiunčia jį kompiuteriui su DHCP OFFER paketu, naudodamas kompiuterio Ethernet adresą.
    \item DHCP aprašytas RFC 2131 ir 2132.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf OSPF - An Interior Gateway Routing Protocol}}
  \begin{itemize}
    \item Naudojamas maršrutizavimui autonominėse sistemose.
    \item OSPF veikia abstrahuodamas tinklo maršrutizatorius, jungtis ir t.t. į grafą kurio lankams suteikiami svoriai.
    \item Grafe randami trumpiausi keliai ir paketai siunčiami jais.
    \item Jeigu keli keliai turi vienodą kainą, paketai paskirstomi tarp jų.
    \item OSPF leidžia suskirstyti tinklą zonomis. Zonos negali persidengti bet maršrutizatorius gali nepriklausyti nei vienai zonai.
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure20}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure21}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure22}
\end{frame}

\begin{frame}{{\bf BGP - The Exterior Gateway Routing Protocol}}
  \begin{itemize}
    \item Autonominėse sistemose naudojami OSPF ar IS-IS protokolai.
    \item Tarp AS naudojamas {\bf BGP (Border Gateway Protocol)}.
    \item AS viduje kompanijos tvarkosi kaip nori, {\bf BGP} leidžia apibrėžti taisykles duomenų srautams tarp AS.
    \item Taisyklių pavyzdžiai:
    \begin{enumerate}
      \item Neperdavinėti komercinių duomenų mokslo institucijų tinklais.
      \item Neperdavinėti duomenų iš Pentagono per Iraką.
      \item Naudoti vieną ISP o ne kitą nes taip pigiau.
      \item Nenaudoti AT\&T Australijoje dėl prastos paslaugų kokybės.
      \item Duomenys iš ar į Apple neturėtų būti perduodami per Google tinklus.
    \end{enumerate}
  \end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure23}
\end{frame}

\begin{frame}
  \includegraphics[width=1.0\linewidth]{lecture07_figure24}
\end{frame}

\begin{frame}[plain, c]
  \begin{center}
    \Huge Uždaviniai
  \end{center}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (I)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{53}
    \item Tarkime, kad vietoje 16 bitų tinklo dalyje, B klasės adresai naudotų 20 bitų. Kiek klasės B tinklų galėtų būti?
    \item Tarkime tinklas Internete turi potinklio kaukę 255.255.240.0. Kiek daugiausiai hostų gali būti tokiame tinkle?
    \item Tarkime iš eilės einantys IP adresai prasideda nuo 198.16.0.0 ir turi būti paskirstyti kompanijoms A, B, C ir D, kurioms reikia 4000, 2000, 4000 ir 8000 adresų atitinkamai. Kiekvienai duokite pirmą ir paskutinį skirto intervalo IP adresą ir kaukę w.x.y.z/s formatu.
    \item Maršrutizatorius gavo tokius naujus IP prefiksus: 57.6.96.0/21, 57.6.104.0/21, 57.6.112.0/21 ir 57.6.120.0/21. Jei visi naudoja tą patį kanalą išeinantiems duomenims ar jie gali būti agreguojami? Jei taip į kokį prefiksą? Jei ne, kodėl?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\begin{frame}{Uždaviniai (II)}
  \begin{enumerate}
    \setcounter{enumi}{57}
    \item Aprašykite IPv4 antraštės formatą.
    \item Aprašykite IPv6 antraštės formatą.
    \item Aprašykite savais žodžiais kam skirtas ir kaip veikia {\bf ARP} protokolas.
    \item Kas yra {\bf NAT}, kaip jis veikia ir kokie jo privalumai ir trūkumai?
    \item Aprašykite kaip įgyvendinti traceroute programos funkcionalumą naudojant {\bf ICMP} žinutes.
    \item Kodėl IPv4 paketo antraštės kontrolinę sumą reikia perskaičiuoti po kiekvieno šuolio?
  \end{enumerate}
\end{frame}

\end{document}
